\section{Nichtdeterministische endliche Automaten}

\begin{frame}[t]{Vom Determinismus zum Nichtdeterminismus}
    \only<1>{Bisher war die Übergangsfunktion von endlichen Automaten definiert als:
    $$\delta: Q \times \Sigma \rightarrow Q $$

    \bigskip
    Um nun zum Nichtdeterminismus zu kommen schreiben wir diese um zu:
    $$\delta: Q \times (\Sigma \cup \{\epsilon\}) \rightarrow 2^Q$$
    }
    \only<1-2>{
    Wir können jetzt also auch durch Lesen des leeren Wortes $\epsilon$ einen Zustandsübergang
    auslösen. Zudem können wir durch einen Übergang in \kgreen{mehre Ausgangszustände} kommen.
    }
    \only<2>{
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{tikzpicture}[initial text={}, node distance=2.5cm, auto]
                \node[initial, state] (s) {$s$};
                \node[state] (q1) [below of=s] {$q_1$};
                \node[state] (q2) [right of=q1] {$q_2$};
                \node[accepting, state] (q3) [right of = s] {$q_3$};
                \path[->]
                    (s) edge [bend right] node[left] {$a$} (q1)

                    (q1) edge [bend right] node {$\epsilon$} (s)
                    (q1) edge node {$a$} (q2)

                    (q2) edge [bend right] node {$a$} (q3)

                    (q3) edge node {$b$} (s)
                    (q3) edge [bend right] node[left] {$a$} (q2)
                    (q3) edge [loop right] node {$a$} (q3)
                ;
            \end{tikzpicture}
        \end{figure}
        Die große Preisfrage ist jetzt: Kann ein NEA mehr Sprachen akzeptieren als ein DEA? Was denkt ihr?
    }
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Automaten konstruieren}
    \begin{Aufgabe}{Automaten konstruieren}
        Sei $\Sigma=\set{a,b}$. Gebt jeweils einen NEA und einen DEA mit möglichst wenigen Zuständen an, der $L_i$ erkennt.
        \begin{itemize}
            \item $L_1 = \set{w \in \Sigma^* \vert \abs{w}_a \text{mod 2} = 0}$
            \item $L_2 = \set{w \in \Sigma^* \vert \text{w enthält aba}}$
            \item $L_3 = L((a \cup b)^*a(a \cup b))$
            \item $L_4 = L((a \vert b)^*b(a \vert b)^2)$
        \end{itemize}
    \end{Aufgabe}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Entfernen von $\epsilon$-Übergängen}
    Als erstes können wir relativ unkompliziert zeigen, dass $\epsilon$-Übergänge nur syntaktischer Zucker sind und wir
    sie meist weglassen können.
    \begin{columns}
        \begin{column}{.5\textwidth}
            \only<1-2>{
                \begin{figure}[H]
                    \centering
                    \begin{tikzpicture}[initial text={}, node distance=2.5cm, auto]
                        \node[initial, state] (s) {$s$};
                        \node[state] (q1) [below of=s] {$q_1$};
                        \node[state] (q2) [right of=q1] {$q_2$};
                        \node[accepting, state] (q3) [right of = s] {$q_3$};
                        \path[->]
                            (s) edge [bend right] node[left] {$a$} (q1)

                            (q1) edge [bend right] node {$\epsilon$} (s)
                            (q1) edge node {$a$} (q2)

                            (q2) edge [bend right] node {$a$} (q3)

                            (q3) edge node {$b$} (s)
                            (q3) edge [bend right] node[left] {$a$} (q2)
                            (q3) edge [loop right] node {$a$} (q3)
                        ;
                    \end{tikzpicture}
                \end{figure} 
            }   
        \end{column}
        \begin{column}{.5\textwidth}             
            \only<2>{
                \begin{figure}[H]
                    \centering
                    \begin{tikzpicture}[initial text={}, node distance=2.5cm, auto]
                        \node[initial, state] (s) {$s$};
                        \node[state] (q1) [below of=s] {$q_1$};
                        \node[state] (q2) [right of=q1] {$q_2$};
                        \node[accepting, state] (q3) [right of = s] {$q_3$};
                        \path[->]
                            (s) edge [bend right] node[left] {$a$} (q1)
                            (s) edge [loop above] node {$a$} (s)

                            (q1) edge node {$a$} (q2)

                            (q2) edge [bend right] node {$a$} (q3)

                            (q3) edge node {$b$} (s)
                            (q3) edge [bend right] node[left] {$a$} (q2)
                            (q3) edge [loop right] node {$a$} (q3)
                        ;
                    \end{tikzpicture}
                \end{figure} 
            }
        \end{column}
    \end{columns}
   
\end{frame}